**金中都**，即中國[金朝的都城](../Page/金朝.md "wikilink")**中都**，[行政区划上属](../Page/金朝行政区划.md "wikilink")[中都路](../Page/中都路.md "wikilink")[大兴府](../Page/大兴府.md "wikilink")，故又名**大兴城**，位于今[北京西城至丰台一带](../Page/北京.md "wikilink")，[贞元元年三月二十六日](../Page/貞元_\(金\).md "wikilink")（1153年4月21日）[金海陵王完颜亮迁都于此](../Page/金海陵王.md "wikilink")，是北京建都之始。到[贞祐二年五月十八日](../Page/贞祐.md "wikilink")（1214年6月27日）[金宣宗完颜珣离开中都](../Page/金宣宗.md "wikilink")。贞祐二年七月，金宣宗南迁到达[汴京](../Page/汴京.md "wikilink")，中都作为金朝都城共61年。贞祐三年五月初二（1215年5月31日），金中都被[元太祖](../Page/元朝.md "wikilink")[成吉思汗攻陷](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，城池遭受毁坏。

## 历史

[Yuandadu_map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yuandadu_map.jpg "fig:Yuandadu_map.jpg")
[金海陵王](../Page/金海陵王.md "wikilink")[完颜亮弑](../Page/完颜亮.md "wikilink")[金熙宗后即位](../Page/金熙宗.md "wikilink")，于[天德三年](../Page/天德_\(金\).md "wikilink")（1151年）四月颁布[诏书决定自](../Page/诏书.md "wikilink")[上京迁都](../Page/上京_\(金\).md "wikilink")[燕京](../Page/燕京_\(辽\).md "wikilink")。完颜亮任命[张浩](../Page/张浩.md "wikilink")、[苏保衡等营建都城](../Page/苏保衡.md "wikilink")，参照[北宋都城](../Page/北宋.md "wikilink")[開封府的规划和建筑式样](../Page/開封府.md "wikilink")，在[辽南京城的基础上在东](../Page/南京_\(辽\).md "wikilink")、西、南三个方向往外扩展，共动用了一百二十万人，历经两年，至天德五年（1153年）始告完成。于[贞元元年三月二十六日](../Page/贞元_\(金\).md "wikilink")（1153年4月21日）正式迁都，改元貞元。改燕京为中都，定名为**中都大兴府**；又稱「永安」。因中都建城時挖出銘文為「永安一千」的古錢，群臣以為祥瑞，便模仿「長安」稱中都為「永安」\[1\]。

金代仿照[辽代](../Page/辽代.md "wikilink")，共设五个都城，除中都外，还有四个陪都[南京开封府](../Page/南京开封府.md "wikilink")、[北京大定府](../Page/北京大定府.md "wikilink")、[东京辽阳府和](../Page/东京辽阳府.md "wikilink")[西京大同府](../Page/西京大同府.md "wikilink")。其中后三个陪都就在辽的[中京大定府](../Page/中京大定府.md "wikilink")、[东京辽阳府和](../Page/东京辽阳府.md "wikilink")[西京大同府的原址](../Page/西京大同府.md "wikilink")。

1213年，[成吉思汗三路攻金之战中](../Page/成吉思汗三路攻金之战.md "wikilink")，金中都遭到蒙古军围困。[金宣宗](../Page/金宣宗.md "wikilink")[贞祐三年五月初二](../Page/贞祐.md "wikilink")（1215年5月31日），金中都被蒙古军队攻破，城池被毁，后来的[元大都基本上是另起炉灶](../Page/元大都.md "wikilink")。

## 建筑

中都仿照北宋[汴京之规制](../Page/汴京.md "wikilink")，在[辽南京城基础上扩建](../Page/辽南京.md "wikilink")。中都城东南角，在今永定门火车站西的四路通；东北角在宣武门内翠花街；西北角在军博南黄亭子；西南角在凤凰嘴村。东城墙自四路通向北，穿过明清护城河，越过今陶然亭公园、黑窑厂、潘家河沿（今潘家胡同）、虎坊桥西、梁家园，在北新华街西侧与北墙相接，城墙上三门：施仁、宣曜、阳春。中都南城，西起凤凰嘴，笔直向东，途经鹅房营、万泉寺等地。南三门：端礼、丰宜、景风。有人考证，今天的右安门大街、牛街、长椿街至闹市口一线，就是金中都时南北通衢。

中都人口超過一百萬，为当时世界上最大最繁华的商业大都市。当时[金世宗将皇族贵戚全部迁到中都](../Page/金世宗.md "wikilink")，为了断绝退路，还将旧都[上京会宁府](../Page/上京会宁府.md "wikilink")（今黑龙江阿城南白城子）的宫殿豪宅彻底夷毁。大批贵族官僚阶层的进入中都，使得中都商业迅速发展。史籍记载:完颜雍注重减轻赋税，缓和民族矛盾，休养生息，使农业得到发展，商业繁荣，市场兴盛。这段时期史书称之为“小尧舜”。[完颜亮在中都之东开通了潞河](../Page/完颜亮.md "wikilink")，潞城因此改名通州，西面则建成[卢沟桥](../Page/卢沟桥.md "wikilink")（金[大定二十九年](../Page/大定_\(金朝\).md "wikilink")，1189年始建石桥，三年后的[金章宗](../Page/金章宗.md "wikilink")[明昌三年建成](../Page/明昌.md "wikilink")，当时称[广利桥](../Page/广利桥.md "wikilink")），使西南陆路各种货物可以直接进入中都。金代还首创了[漕运形式](../Page/漕运形式.md "wikilink")，即从水路运送粮米到京城中都。

## 城池

金中都呈正方形，大体位置在今[西城区西南部](../Page/西城区.md "wikilink")，北[城墙在](../Page/城墙.md "wikilink")[复兴门内大街以南大约](../Page/复兴门内大街.md "wikilink")500米。现[丰台区](../Page/丰台区.md "wikilink")[卢沟桥乡还存有](../Page/卢沟桥乡.md "wikilink")[金中都水关遗址等西](../Page/金中都水关遗址.md "wikilink")、南城墙遗址3处。

1984年，金中都城遗迹作为“古遗址”被定为[北京市文物保护单位](../Page/北京市文物保护单位.md "wikilink")。金中都城遗迹主要位于丰台区，是中都城残存的城墙南垣与西垣遗迹。现存城墙残垣主要位于丰台区的凤凰嘴村、高楼村、[万泉寺与马连道](../Page/万泉寺公园.md "wikilink")，是研究北京城市与历史变迁的重要实物。

## 参考文献

## 外部链接

  - [金中都的建立](http://beijing.qianlong.com/3825/2004/03/31/118@1974777.htm)

## 参见

  - [大兴府](../Page/大兴府.md "wikilink")
  - [北京金代皇陵](../Page/北京金代皇陵.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国历代国都遗址](../Category/中国历代国都遗址.md "wikilink")
[金中都](../Category/金中都.md "wikilink")
[Category:金朝建筑](../Category/金朝建筑.md "wikilink")
[Category:北京城池](../Category/北京城池.md "wikilink")

1.  劉浦江《金中都「永安」考》，收入《松漠之間——遼金契丹女真史研究》，中華書局，2008年，第275—287頁。